巴基斯坦新政府對中巴經濟走廊產生疑慮

巴基斯坦新政府對中巴經濟走廊產生疑慮

巴基斯坦擬重審或重新談判在中國「一帶一路」倡議(BRI)下達成的協議，從而加入越來越多國家的行列，這些國家都在質疑其參與北京方面標誌性基礎設施投資計劃的條款。

巴基斯坦部長級官員和顧問們表示，該國新政府將重審「一帶一路」投資項目，並重新談判10多年前簽署的一份貿易協定；巴方現在稱，該協定不公平地讓中國企業受益。

所涉項目是620億美元中巴經濟走廊(CPEC)計劃的一部分。在尋求沿著古絲綢之路連接亞洲與歐洲的「一帶一路」倡議中，中巴經濟走廊是遙遙領先的最大和最雄心勃勃的組成部分。

這些項目包括巴基斯坦南部海岸瓜達爾港的大規模擴建工程，以及公路、鐵路，還有價值300億美元的發電廠。

「上屆政府在同中國就中巴經濟走廊展開談判時做得不好。他們沒有做好功課，沒有正確地進行談判，結果拱手讓出了很多，」負責商貿、紡織、工業和投資的巴基斯坦內閣成員阿卜杜勒•拉扎克•達烏德(Abdul Razak Dawood)表示。「中資企業獲得了稅收減免，很多減免，在巴基斯坦享有不應有的優勢。這是我們正在關注的情況之一，因為讓巴基斯坦企業處於劣勢是不公平的，」他對英國《金融時報》表示。

周末訪問伊斯蘭堡的中國外交部長王毅表示，北京方面可能對重新談判2006年中巴貿易協定持開放態度。「走廊項目並沒有加重巴方的債務負擔，」他表示。「這些項目陸續建成運營，將釋放應有經濟效益，給巴方帶來可觀經濟回報。」

但是，在伊斯蘭堡方面產生疑慮之前，「一帶一路」倡議——在很多人看來，它是中國國家主席習近平擴大北京方面全球影響力的努力——近期還遭遇了其他挫折。馬來西亞、斯里蘭卡、緬甸等國家的政府都已對中國「一帶一路」貸款和投資的沉重條款表達保留意見。

前板球明星伊姆蘭•汗(Imran Khan)上月當選巴基斯坦總理，他已成立一個九人委員會來評估中巴經濟走廊項目。

身為委員會成員的達烏德表示，該委員會將於本周首次開會，並將「通盤考慮中巴經濟走廊——梳理所有效益和負擔……我認為我們應該把一切都擱置一年，以便我方好好決策。也許我們可以把中巴經濟走廊再延後五年左右。」

汗政府的另外幾位官員和顧問也認為，延長中巴經濟走廊貸款的期限，並延長項目的時間框架（而不是徹底取消項目）是比較可取的選項。

巴基斯坦正深陷一場金融危機，必須在未來幾周內決定是否向國際貨幣基金組織(IMF)請求30年來第13次紓困。目前巴基斯坦盧比所受的壓力使償還外幣債務更加艱難。

巴基斯坦新任財政部長阿薩德•烏馬爾(Asad Umar)告訴英國《金融時報》，他正在評估一項讓伊斯蘭堡方面避免求助於IMF的計劃；接近政府的多名人士表示，該計劃將涉及由中國，也許還有沙特阿拉伯，提供新貸款。

伊斯蘭堡方面重新思考之際，習近平加強了他對日益有爭議的「一帶一路」倡議的承諾。上周他在一個紀念「一帶一路」倡議提出5周年的活動期間表示，該倡議得到的普遍支持印證了「構建人類命運共同體」的中國理念。

呸！我們還有非洲力架支持！

依家講明要搞大東亞共榮圈

中國夢贏到開巷

黑鬼大雕 = 中國BIG DEAL